\thispagestyle{empty}


%\phantom{x}

%\vspace{1.0cm}
%\begin{center}
%{\LARGE \textbf{AGRADECIMIENTOS}}
%\end{center}

\vspace{-1.8cm}

Este Trabajo de Fin de Grado ha sido posible gracias al apoyo y respaldo de las siguientes personas. Me gustaría mostrarles mi profundo agradecimiento personalmente.

A mi \textbf{madre}, por apoyarme en mis ambiciones y ayudarme a superar todas las barreras que he encontrado en mi vida. Por enseñarme que rendirse no es una opción y que con pasión, todo es posible. Por confiar en mí incondicionalmente y convertirme en la persona que soy a día de hoy. Nada de lo que tengo actualmente sería posible sin ella.

A mi \textbf{padre}, por inculcarme su sabiduría y compartir sus aficiones, lo que me ha permitido descubrir nuevos campos de interés. Por enseñarme que la maña vale más que la fuerza y que la satisfacción se debe encontrar en el esfuerzo, no en los resultados.

A mi \textbf{hermana}, quien ha sido un pilar fundamental en mi vida, consiguiendo estabilizarme en momentos en los que ni yo mismo me entendía. Es un ejemplo de fortaleza y bondad, que me hace ser un hermano mayor orgulloso.

A \textbf{Javier Cadenas}, por involucrarse activamente en mi desarrollo tanto personal como profesional, atendiendo mis necesidades siempre que lo he necesitado. Esto le ha convertido en un modelo a seguir y una fuente de inspiración para mí. Le considero un sabio maestro de quien es muy enriquecedor recibir consejo, pero sobre todo, un gran amigo. Su presencia en mi vida ha sido un verdadero regalo.

A mi tutora \textbf{Eva Perandones} y cotutores \textbf{Jaime Barahona}, \textbf{Javier Alegre} y \textbf{Javier Gayo} por confiar en mí para participar en este proyecto de investigación, y ofrecerme todos los recursos y ayuda necesarios para lograr alcanzar su versión final. 

A \textbf{Lucía Fernández}, por enseñarme el verdadero significado del amor y por acompañarme de la mano a lo largo de estos cuatro años. Ha sido mucho más que una compañera; ha sido mi guía, mi confidente y mi apoyo. Con cada gesto, palabra y mirada, me ha demostrado lo que significa amar y ser amado de verdad. Te estaré eternamente agradecido.